%!TEX root = tuybook.tex
\year{Туймаада--2007}

    \selectlanguage{russian}

    \problems

    \problem{Шахматный турнир (Ю.\,С.~Антонов)}
        Несколько лет назад был проведен шахматный турнир, замечательный тем, что в~нем ни в~одной партии не~была зафиксирована ничья. Журналисты решили напечатать таблицу результатов этого уникального турнира. Так как документальных свидетельств этого турнира не~осталось, было решено сделать опрос участников турнира. В~результате опроса выяснилось, что каждый участник смог вспомнить только количество очков, которые он набрал в~этом турнире. Сколько вариантов таблицы результатов могут составить журналисты по результатам этого опроса? (Таблица результатов~--- это таблица, по которой можно выяснить, как сыграли $p$-й и~$q$-й игроки. Если $p$-й выиграл, то в~$p$-й строке в~$q$-м столбце стоит $1$, в~противном случае~--- $0)$.

        \Input
        В~первой строке находится число $n$ ($4 \le n \le 14$), где $n$~--- количество участников турнира. В~каждой из $n$ следующих строк вначале находится фамилия участника турнира, а затем после пробела~--- количество очков, которые набрал этот шахматист.

        \Output
        Выходной файл содержит количество вариантов таблицы результатов. 

        \Example
        \begin{example}
            \exmp{5
            Egorov 4
            Ivanov 3
            Sidorov 2
            Petrov 1
            Popov 0}{1}%
        \end{example}

    \problem{Рыцари и~лжецы (А.\,В. Павлов)}
        На досуге господин Алламинс развлекается составлением логических задач об острове рыцарей и~лжецов. Рыцари всегда говорят правду, а лжецы всегда лгут. Задачи состоят в~том, что имеется несколько островитян и~по~высказанным ими утверждениям следует установить, кем является каждый из них: рыцарем или лжецом. Господин Алламинс составил несколько длинных задач, которые, как он настаивает, решаются очень просто: начать следует с~людей, сказавших, что кто-то назвал себя лжецом. Тот, кто правильно называет человека~--- рыцарь, а неправильно~--- лжец. Кроме того, если рыцарь утверждает, что кто-то что-то сказал, то так и~было на самом деле. Продолжая рассуждать таким образом, мы придем к~решению, говорит господин Алламинс. Проверьте, действительно ли составленные им задачи могут быть решены так, как он утверждает.

        \Input
        В~первой строке записаны два целых числа $N$ и~$M$, где $N$~--- число лиц, $M$~--- число утверждений (1~$\le N$~$\le ~M$~$\le ~$1000). Далее следуют $M$ строк вида $K_{i}$~$S$, где $S$~--- утверждение, $K_{i}$~--- номер лица, его высказавшего. Утверждения~--- это строки из не~более чем 100 чисел, разделенных пробелами, имеющие следующий вид:\\
        $K$ \texttt{0}~--- означает утверждение <<$K$~--- лжец>>; или \\
        $K$ \texttt{1}~--- означает утверждение <<$K$~--- рыцарь>>; или \\
        $K$ \texttt{2} $S$~--- означает <<$K$ высказал утверждение $S$>>.

        Например, строка \texttt{3 4 2 1 0} во входном файле означает <<третий говорит: ``четвертый сказал, что первый~--- лжец''>>.

        \Output
        Если задача имеет единственное решение, к~которому можно прийти способом, указанным в~условии, то вывести $N$ строк, в~каждой из которых стоит $0$ если данный островитян лжец, или $1$, если он рыцарь. Если задача не~имеет решения (противоречива) или не~решается так, как указано в~условии, вывести единственное число $-1$.

        \Example
        \begin{example}
            \exmp{4 5
            3 1 1
            2 1 2 1 0
            3 2 0
            1 3 2 4 0
            4 4 1}{1
            0
            1
            0}%
        \end{example}
    
    \problem{Треугольники}
        Юный информатик Петя был уверен, что если все стороны треугольника увеличить, то площадь треугольника увеличится. Об этом он заявил на уроке геометрии и~очень удивился, когда учитель математики привёл контрпример. 

        Треугольник со сторонами $18$, $24$ и~$30$ имеет площадь $216$, а если стороны увеличить на $7$, $1$ и~$18$ соответственно, то получится треугольник со сторонами $25$, $25$ и~$48$, имеющий площадь $168$.

        Петя стал экспериментировать и~обнаружил, что при увеличении всех сторон треугольника на одно и~то~же число, например, на $1$, площадь увеличивается всегда. За это открытие он даже получил пятёрку по математике.

        Петя задумался, для каких троек чисел $a$, $b$, $c$ существует треугольник, площадь которого уменьшается при увеличении его сторон на $a$, $b$, $c$ соответственно.

        Помогите Пете решить эту задачу.

        \Input
        В~первой строке заданы $a$, $b$, $c$~--- три положительных целых числа.

        \Output
        В~первой строке три числа (не~обязательно целые)~--- длины сторон треугольника, площадь которого уменьшается при увеличении его сторон на $a$, $b$,$ c$ соответственно или одно число $-1$, если такого треугольника не~существует.

        \Example
        \begin{example}
        \exmp{7 1 18}{18 24 30 }%
        \exmp{1 1 1}{-1 }%
        \end{example}

    \problem{Новобранцы  (С.\,Г.~Волчёнков)}
        Необученных новобранцев построили в~одну шеренгу, и~командир скомандовал: <<НАПРАВО>>. Каждый новобранец повернулся на $90$ градусов, но некоторые сделали это правильно, повернувшись направо, а некоторые~--- неправильно, повернувшись налево. Каждые двое новобранцев, которые после выполнения команды оказались стоящими лицом к~лицу, подумали, что они ошиблись, и~немедленно повернулись на $180$ градусов. После этого поворота некоторые опять оказались лицом к~лицу и~опять развернулись на $180$ градусов. Так продолжалось до тех пор, пока после очередных разворотов пар, смотрящих друг на друга, не~осталось.

        Требуется написать программу, которая по исходным данным, описывающим положение новобранцев после первого выполнения команды <<НАПРАВО>>, определяет количество прошедших затем парных разворотов.

        \Input
        В~первой строке входного файла находится натуральное число$ N$~--- количество новобранцев в~строю ($N <100000$). Далее, с~новой строки по порядку указано, как выполнил команду тот или иной новобранец. Если команда выполнена правильно, то в~строке указана $1$, если неправильно, то $0$. Числа разделены пробелами.

        \Output
        В~первой строке вывести число парных поворотов, прошедших после выполнения команды.

        \Example
        \begin{example}
        \exmp{5 
         1 0 0 1 1}{4 }%
        \end{example}

        \smallskip\noindent Сначала новобранцы встали в~шеренгу. На рисунке показан вид на шеренгу сверху.
        \begin{center}
        \includegraphics{2007-1.eps}
        \end{center}
        После выполнения команды новобранцы оказались в~следующем положении 
        \begin{center}
        \includegraphics{2007-2.eps}
        \end{center}
        Стрелкой указана пара новобранцев, оказавшихся лицом к~лицу. Они развернулись на 180 градусов.
        \begin{center}
        \includegraphics{2007-3.eps}
        \end{center}
        Дальнейшие развороты показаны ниже.
        \begin{center}
        \includegraphics{2007-4.eps}

        \medskip
        \includegraphics{2007-5.eps}
        \end{center}

    \problem{Игра}
        Из кучки, содержащей $N$ камней ($N~\le $~10$^{6})$, два игрока по очереди берут камни. Выигрывает тот, кто возьмет последний камень. Дан список допустимых ходов $x_{1}, x_{2},\ldots, x_{k}$, ($0 < x_{1}< x_{2 }<\ldots< x_{k}$, $k\le 10$, $x_k\le 100$), т.~е. за один ход разрешается взять из кучи любое число камней $x_{i}$ из этого списка. Определить, существует ли у~кого-либо из игроков выигрышная стратегия. Если существует, вывести на печать номер этого игрока и~возможные варианты его первого хода, в~противном случае напечатать $0$.

        \Input
        В~первой строке входного файла записаны два числа $N$ и~$k$. Во второй строке~$k$~чисел $x_{1}$, $x_{2}$, \ldots, $x_k$.

        \Output
        В~выходной файл напечатать либо одно число $0$, либо в~первой строке номер игрока, имеющего выигрышную стратегию, и~если выигрывает первый игрок, то во второй строке всевозможные варианты $x_{i}$ первого хода первого игрока, приводящие к~победе.

        \Example
        \begin{example}
            \exmp{8 3 
             1 2 4}{1 
             2 }%
            \exmp{2 2 
             3 4}{0 }%
            \exmp{7 3 
             1 2 4}{1 
             1 4 }%
            \exmp{6 3 
             1 2 4}{2 }%
        \end{example}

    \problem{Разноцветные футболки}
        $N$ участникам олимпиады ``Туймаада'' вручили футболки двух цветов~--- белого и~красного. На церемонии награждения их построили в~один ряд так, чтобы подряд не~стояли K участников с~красными футболками. Любознательный информатик Коля решил подсчитать количество таких всевозможных построений, помогите ему. 

        \Input
        В~первой строке входного файла записаны $N$ и~$K$ ($K\le N\le 30$). 

        \Output
        В~первой строке выходного файла вывести одно число~--- количество всевозможных построений.

        \Example
        \begin{example}
            \exmp{3 2}{5 }%
        \end{example}

    \solutions
    
    \problem{Шахматный турнир}
        Решение для $n$ участников сводится к~решению для $n-1$ участников. Располагаем результаты шахматистов в~убывающем порядке. Фамилии участников нас не~интересуют. Результат самого лучшего шахматиста отбросим и~рассмотрим, как сыграли между собой остальные. В~случае, когда все участники ему проиграли, таблица результатов для остальных участников не~меняется, и~мы как бы рассматриваем турнир с~$n-1$ участниками. Если~же победитель турнира потерял очки, то, чтобы получить турнирную таблицу без победителя, надо у выигравших у него участников отнять по одному очку. Рассматривая всевозможные случаи, получаем различные турнирные таблицы. Если мы при этом будем рассматривать только результаты, независимо от~фамилий, то~каждому набору результатов будет соответствовать несколько таблиц. Для каждого набора запомним число этих таблиц. Каждый набор результатов является исходной задачей с~$n-1$ участниками. Поэтому его можно свести к~исходной задаче с~$n-2$ участниками. При этом каждому набору результатов с~$n-2$ участниками будут соответствовать несколько таблиц. Число этих таблиц надо умножить на число соответствующее набору результатов с~$n-1$ участниками. В~итоге получим различные наборы результатов с~$n-2$ участниками, причем каждому такому набору будет соответствовать число, означающее количество таблиц с~этим набором. Понятно, что рано или поздно мы придем к~таблице с~двумя абстрактными участниками. Набор результатов для нее может быть только $1,0$. Соответствующее этому набору число и~будет означать количество вариантов турнирных таблиц для исходного набора результатов. 

    \problem{Рыцари и~лжецы}
        Задача не~содержит идейных трудностей и~требует лишь аккуратной реализации. Статус лиц, сказавших, что кто-то назвал себя лжецом, устанавливается сразу~--- все они лжецы. Создаем очередь утверждений. Установив чей-либо статус, добавляем в~очередь все высказывания этого лица и~все высказывания о нем. Обработка утверждений типа 1 или 2 (``$K$--- рыцарь'' или ``$K$~--- лжец'' тривиальна. Обработка утверждения типа 3 (косвенная речь) сводится к~отбрасыванию начальной фразы (из утверждения ``$K$ сказал $S$\/'' остается просто ``$S$'') и~постановке полученного утверждения в~очередь. Процесс останавливается, либо когда опустеет очередь, либо когда обнаружено противоречие. Если очередь опустела, следует проверить, определен ли статус всех участников. 

    \problem{Треугольники}
        Пусть для определённости $a \ge  b \ge  c$. Рассмотрим два случая, соответствующие выполнению следующего условия:
        $$
        a \le  b+c.
        \eqno{(*)}
        $$

        \emph{Случай 1.} Условие ($\ast$) выполняется. Площадь треугольника со сторонами $x$, $y$, $z$ вычисляется по формуле Герона: 
        $$
        S=\sqrt{p(p-x)(p-y)(p-z)},
        $$ 
        где $p=\frac{x+y+z}{2}$~--- полупериметр треугольника. Выясним, как изменится площадь при увеличении сторон на $a$, $b$, $c$ соответственно.

        Полупериметр увеличится. Второй подкоренной сомножитель станет равным
        \[
        \textstyle
        \frac{(x+a)+(y+b)+(z+c)}{2}-( {x+a})=\frac{x+y+z}{2}-x+\frac{a+b+c}{2}-a=\frac{x+y+z}{2}+\frac{b+c-a}{2}.
        \]
        Ясно, что при выполнении условия ($\ast$) у нас $\frac{b+c-a}{2}\ge 0$, следовательно, второй сомножитель под знаком корня в~формуле Герона не~уменьшается. Аналогично, третий и~четвёртый сомножители увеличиваются, т.~е. площадь треугольника увеличивается всегда.

        \emph{Случай 2.} Условие ($\ast$) не~выполняется, т.~е. $a>b+c$. Пусть $d=a-b-c>0$. Рассмотрим вырожденный треугольник со сторонами $a$, $b+\frac{d}{2}$ и~$c+\frac{d}{2}$. Его площадь можно считать нулевой. Теперь добавим к~каждой стороне некоторые добавки, чтобы, во-первых, треугольник перестал быть вырожденным, во-вторых, его площадь осталась бы небольшой, в-третьих, треугольник, составленный из сторон, равных добавкам, имел достаточно большую площадь. Указанными свойствами могут обладать, например, такие числа: $\frac{a}{5}-h$, $\frac{a}{10}$ и~$\frac{a}{10}$, где $h$~--- малая величина, например, 0.001. Окончательным ответом на вопрос задачи будут следующие величины: $\frac{a}{5}-h$, $\frac{a}{10}+\frac{d}{2}$ и~$\frac{a}{10}+\frac{d}{2}$.

    \problem{Новобранцы}
        Заметим, что разворот двух новобранцев, оказавшихся лицом к~лицу, эквивалентен перемещению этих новобранцев на места друг друга. Поэтому, количество разворотов, в~которых будет участвовать любой новобранец, в~точности равно количеству новобранцев, которые после первого поворота оказались смотрящими в~его сторону. Именно с~ними он должен будет поменяться местами.

        Таким образом, чтобы найти общее количество парных разворотов, надо для каждого новобранца $A$, повернувшегося направо, найти количество новобранцев, повернувшихся налево, находящихся справа от $A$, а затем просуммировать полученные результаты. Для таких расчётов возможен следующий линейный алгоритм: с~начала массива начинаем считать новобранцев, повернувшихся налево. Как только встречается новобранец, повернувшийся направо, текущее значение счётчика прибавляется к~общей сумме.

    \problem{Игра}
        Заполним массив A[$j$], в~котором элемент A[$j$] описывает исход игры с~$j$ камнями для игрока, начинающего игру. Положим A[$j$]=1, если он может выиграть независимо от~действий другого игрока, A[$j$]=2, если проигрывает при правильной игре противника, и A[$j$]=0 в~случае, когда игрок не~выигрывает, но может добиться ничьей. Игрок, перед чьим ходом куча опустела, проигрывает поэтому A[0] положим равным ``2'' (проигрыш), а~A[$x_{1}$], A[$x_{2}$],{\ldots}, A[$x_{k}$] равным ``1'' (выигрыш). Для~произвольного $j$ положим A[$j$] равным ``1'', если существует хотя бы одно $i$, такое что $ j-x_{i}\ge 0$ и A[$j-x_{i}$] = ``2'' (т.~е.~если первый игрок сделает ход $x_{i}$, то второй игрок попадает в~проигрышную ситуацию). Пусть такого $i$ нет, тогда если A[$j-x_{i}$] = ``1'' при всех $i$, то A[$j$] следует положить равным 2, иначе ``0''. 

        Например, если $k~$=~2, $x_{1~}$=~4, $x_{2~}$=~7 получим массив A[$j$]:
        \begin{center}
        \begin{tabular}{|r|r|r|r|r|r|r|r|r|r|r|r|r|r|r|}
            \hline
            0& 1& 2& 3& 4& 5& 6& 7& 8& 9& 10& 11& 12& 13& 14 \\
            \hline
            2& 0& 0& 0& 1& 0& 0& 1& 0& 0& 0& 2& 0& 0& 0 \\
            \hline
        \end{tabular}
        \end{center}
        
        Для реализации этого алгоритма можно использовать массив или список, при этом достаточно помнить только последние 100 элементов.

    \problem{Разноцветные футболки}
        Обозначим через $S[i,j]$ количество способов расстановки $i$ олимпиадников так, чтобы среди них не~было $j$ подряд стоящих человек в~красной футболке. Тогда $S[N,K]$~--- ответ задачи. Очевидно, что $S[i,1]=1$ для $i\ge 1$, $S[i,j]=2^{i}$ для $i<j$ и~$S[i,i]=2^{i}-1$. 

        Найдем $S[i,j]$ для $i>j$. 

        Рассмотрим $S[i,2]$ для $i>2$. Возможны следующие случаи:

        \begin{enumerate}[nolistsep]
            \item на последнем месте стоит человек в~белой футболке, тогда для начальных $i-1$ мест возможно $S[i-1,2]$ расположений.
            \item на последнем месте стоит человек в~красной футболке. Поскольку двух подряд красных футболок быть не~должно, то на предпоследнем месте стоит участник в~белой футболке. Оставшиеся $i-2$ места можно заполнить $S[i-2, 2]$ способами. 
        \end{enumerate}
        Поэтому
        \[
            S[i,2]= S[i-1,2]+S[i-2,2].
        \]

        Аналогично получим формулу для общего случая
        \[
        S[i,j]= S[i-1,j]+S[i-2,j] +S[i-3,j]+{\ldots} +S[i-j,j].
        \]
        Для $i-1$ человек имеем формулу
        \[
        S[i-1,j]= S[i-2,j]+S[i-3,j]+{\ldots} +S[i-1-j,j].
        \]
        Вычитая из первого равенства второе, получим
        \[
        S[i,j]= 2 S[i-1,j] - S[i-j-1,j].
        \]
